\documentclass[12pt, a4paper, oneside]{extarticle} % extarticle (extbook и т.п.) позволяют использовать размеры шрифтов из большего диапазона, twoside -- чередование правых и левых полей
\usepackage{xcolor}  % Работа с цветами гиперссылок
\usepackage[unicode=true]{hyperref} % гиперссылки, подключать до пакета mathtext
\definecolor{linkcolor}{rgb}{0.475,0.608,0.012} % цвет ссылок
\definecolor{urlcolor}{rgb}{0,0,1} % цвет гиперссылок
\hypersetup{pdfstartview=FitH, linkcolor=linkcolor, urlcolor=urlcolor, colorlinks=true} % FitH - расп. PDF по ширине на экране
%\usepackage{literat}
%\usepackage[OT1]{fontenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage[warn]{mathtext} % русский в формулах с warning-ами (параметр warn), подключать до fontenc
\usepackage{cmap} % поиск русских слов в полученном pdf-файле
\usepackage[T2A, TS1]{fontenc} % Поддержка русских букв
\usepackage[utf8]{inputenc} % Кодировка utf8
\usepackage[english, russian]{babel} % Языки: русский, английский
%\usepackage{pscyr} % Нормальные шрифты
\usepackage{indentfirst} % Красная строка
\usepackage{misccorr}      % точка в номерах заголовков
\usepackage{soul}          % Разряженный текст \so{} и подчеркивание \ul{}
\usepackage{soulutf8}      % Поддержка UTF8 в soul
\usepackage{multirow}      % Аналог multicolumn для строк
\usepackage{ltxtable}      % Микс tabularx и longtable
\usepackage{hhline}   % Команда \hhline{--~   } для задания видимых и невидимых hline в таблицах
\usepackage{paralist}      % Списки с отступом только в первой строчке
%\usepackage{amssymb,amsfonts,amsmath,mathtext,cite,enumerate,float}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{esint} % Значки интегралов (двойные, по контуру и т.п.)
\usepackage[left=2cm,right=2cm,top=2.5cm,bottom=2cm]{geometry}
\usepackage{graphicx}  % Вставка картинок
\usepackage{stmaryrd} % ещё мат. символы
\usepackage{pdfpages} % вставка страниц из внешних pdf-ок
\usepackage{wrapfig} % обтекание текстом картинок
\usepackage{wasysym} % И ещё спец. символы
\usepackage{fancybox,fancyhdr} % Верхние и нижние колонтитулы
     \fancyhead[L]{\textit{Серов Ю.М., 2017 г.}}
     \fancyhead[R]{  \hyperref[Table_of_contents]{Перейти к оглавлению}   }

\usepackage[compatibility=false]{caption}
\usepackage{physsummer_tikz}
\usepackage{systeme}
\usepackage{arydshln} % Пунктирные линии в таблицах

\usepackage[pdftex]{lscape} % Для отдельных страниц в альбомной ориентации
\usepackage{changepage} % Изменение геометрии страниц, например полей.

\addto\captionsrussian{\renewcommand{\contentsname}{Оглавление}} % Изменение названия оглавления

% Сокращения и переопределения команд (использовал в бакалаврской):
% -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- --

					\newcommand{\eps}{\epsilon}
					\newcommand{\pt}{\partial} % символ частной производной
					\newcommand{\vareps}{\varepsilon}
					\newcommand{\veps}{\varepsilon}
					\renewcommand{\phi}{\varphi}
					\newcommand{\const}{\mathrm{const}}
					\newcommand{\grad}{\nabla}
					\newcommand{\spar}{\shortparallel}
					\renewcommand{\paragraph}[1]{
					
					\vspace{0.3cm}
					
					{\bf\noindent#1}
					
					}
					\newcommand{\suml}{\sum\limits}
					
					\newcommand{\D}{\Delta}
					\renewcommand{\(}{\left(}
					\renewcommand{\)}{\right)}
% -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- --

\begin{document}
\pagestyle{fancy}  % Добавление колонтитулов

{\center\section*{Программа эксперимента для параллели\\ 7/8 класса в ЛФШ 2017}}

\begin{quote}
\small \it
Составлено на базе присланных мне Аней Свириной материалов, содержащих практически полное описание предлагаемых экспериментов, разбалловок к ним, методик и т.д.
\begin{flushright}
Серов Юра, 2017 г.\\
serovjurij@mail.ru
\end{flushright}

\bigskip
\textcolor{red}{Этот файл был составлен до смены, и редактировался после. При этом в некоторых местах хотелось подчеркнуть, что планировалось, а что получилось. В таких местах новый текст, написанный по результатам смены, приведён красным шрифтом.}
\end{quote}

\tableofcontents  % Содержание
\label{Table_of_contents}

\newpage

\section{Вводная информация}

\subsection{Организация занятий}

В этом году планируется использовать расписание из четырёх трёхдневных циклов. У каждой группы за цикл есть 2 дня с лекционной парой и двумя парами задач и один экспериментальный день с тремя парами эксперимента (две с утра, одна после обеда). Таким образом вместо 12 отдельных пар эксперимента получается четыре экспериментальных дня (не путать с днём экспериментатора). Это позволяет увеличить время на эксперименты и собирать отчёты сразу, не давая дописывать их после занятий. За экспериментальный день делается два эксперимента (по полторы пары), а если они простые --- то кажется, что можно успеть сделать и вводную лекцию, уменьшив время на эксперименты и написание отчётов.

\textcolor{red}{
Так всё и было сделано. Первые два эксперимента столь просты, что даже с написанием отчётов и относительно объёмной первой лекцией с запасом поместились в первый день. С другой стороны, более сложные эксперименты с лекцией совместить уже сложно, например последние два эксперимента с трудом впихиваются вместе с лекцией о графиках: они сложные, и при этом на них осталось после лекции где-то по 2 часа 15 минут, вместо 2:20, да и то если без перерывов в серединах пар. И это ещё пары были длинные, по 1 часу 50 минут (1:40, если 10-минутный перерыв в середине делать).
}

В идеале нужно проверять отчёты, вывешивать таблицу результатов и раздавать отчёты с комментариями накануне следующего экспериментального дня, чтобы следующие отчёты писались уже с учётом ошибок в предыдущих. На занятиях результаты проверки подробно не обсуждаются; аппеляция~--- в свободное время.

\textcolor{red}{
Идеала, естественно, не было: отчёты проверялись в последний момент, и выдавались на следующем занятии (в начале или в конце, по ситуации); разбалловки и таблицы результатов печатались и того позже. 
}

\textcolor{red}{
Но, уточнение: если в отчётах обнаруживаются более-менее общие ошибки, то они однозначно комментируются в начале занятия. Если у отдельного человека есть какая-то явная ошибка, которая может перекочевать в следующий отчёт, то ему на это стоит указать в процессе выполнения следующих экспериментов.
}

\subsection{Чему хочется научить?}
\paragraph{Понятию измерения и погрешности}
Пониманию того, что результат измерения не является истинным значением измеряемой величины, что всегда есть погрешность, которая показывает точность измерений. Что это нормально, и возможности узнать истинное значение нету. Пониманию того, что погрешность привносят различные факторы. Фиктивному разделению погрешности на приборную (неточность измерительных инструментов), отсчёта (привносимую человеческим фактором, тем как человек {\bf считывает} показания с приборов), случайную (связанную со случайным изменением каких-то факторов, влияющих на эксперимент) и систематическую (недоучёт каких-то факторов, неточности модели и т.д.).

\paragraph{Работе с погрешностями на простейшем уровне}
Записи результатов с погрешностью, округлению погрешности и значения. Понятию относительной погрешности (точности).

\underline{Для прямых измерений:} оценке приборной погрешности (прибор во всех экспериментах один --- линейка, так что можно сильно не углубляться), оценке погрешности отсчёта в разных случаях. Пониманию того, что если повторяемость результатов плохая, то нужно проводить эксперимент много раз и усреднять. Если хорошая~--- то, чтобы это узнать, всё равно нужно провести несколько экспериментов, причём двух недостаточно. Вычислению среднего и случайной погрешности для серии измерений (по формуле; сформировать понимание, как мне кажется, нереально).

\underline{Для косвенных измерений:} вычислению погрешностей суммы, разности, произведения, частного, квадрата и корня. Использованию при этом точности, а не абсолютной погрешности. \textcolor{red}{(Последнее ожидаемо не удалось: через точность считали от силы несколько человек. Возможно стоит давать не только тест на округление и запись, а, например, в том же стиле тест на расчёт косвенных погрешностей? По ходу занятий в голову не пришло, но кажется, что такой тест может приучать к поиску простых путей расчётов.)}

\paragraph{Написанию отчётов}
Стандартной схеме отчёта, рисованию понятных рисунков, внятному описанию и обоснованию методик, грамотной записи результатов измерений в таблице. Построению графиков.

\paragraph{Стандартным приёмам}
Методу рядов; прокатыванию для измерения диаметра (в комбинации с методом рядов). Использованию рычажных весов. Гидростатическому взвешиванию.

\noindent\underline{\hspace{0.5\textwidth}}
\bigskip

Наконец, просто привычке делать эксперименты, некоторой аккуратности, умению привязывать на нитку неудобные предметы и т.п. Привычке писать отчёты, умению рассчитывать время.

\subsection{Дисклеймер о разбалловках}

\textcolor{red}{\it
Здесь и далее \textcolor{blue}{синим} выделено то, что было прислано Аней, и не совсем соответствовало тому, что я делал.
}
\bigskip

\textcolor{blue}{
Все разбалловки, представленные здесь, являются субъективными, и по большей части зависят от уровня учеников. То есть, если видно, например, что дети не могут правильно оформить результаты эксперимента в таблицу, за таблицу ставится много баллов, и так до тех пор, пока таблицу оформлять правильно не научатся.
}

\textcolor{blue}{
Пометка ``1-5-много'' в графе <<Измерения>> значит, что если измерение одно, то снимаются 2 балла (то есть ставиться 0), если измерений пять, ставится 1 балл, если измерений порядка десяти~--- 2.
}

\textcolor{blue}{
В графу <<Методика>> также входит рисунок установки, он должен быть понятен. Если непонятен~--- снимается 1 балл.
}
\bigskip

\textcolor{red}{
В этом файле сохранены, но так же выделены синим, те самые ориентировочные разбалловки от Ани; красным приведены составленные мной разбалловки.
При их составлении я использовал следующие соображения, в отличие от вышеприведённых:
\begin{itemize}
\item Я не требовал рисунок установки~--- я требовал, чтобы методика было понятна, т.к. в первых простых экспериментах действительно возможно проще описать всё словами, чем рисовать картинку. Однако дальше одна картинка экономит кучу текста с описаниями, и дети их в основном рисовали (им было сказано, что схематичные рисунки крайне приветствуются). 
\item Схема ``1-5-много'', на мой взгляд, не слишком адекватна. Во-первых, иногда измерения проще, иногда сложнее~--- не кажется разумным всегда оценивать их из двух баллов. Во-вторых, иногда в эксперименте логично ожидать хорошей повторяемости, которую нужно лишь проверить, и вполне достаточно и пяти измерений, а иногда, в каком-нибудь слоупокометре, 10~измерений может и маловато. В связи с этим, для каждого эксперимента я обычно ставил сколько-то баллов за минимально необходимое, на мой взгляд, число измерений, и дальше сколько-то баллов за каждое дополнительно измерение сверх минимума; при этом общая сумма за измерения ограничена сверху, и максимум достигается при каком-то числе измерений. Например, та же схема ``1-5-много'', а точнее ``1-5-10'', может заменяться на $1 + 0,2 \cdot (n - 5)$ при $5 \le n\le 10$; где при $n < 5$ ставится 0~баллов, а при $n \ge 10$ ставится 2~балла. {\bf Так же, хоть это и не указано в разбалловках, максимальный бал ставился при промежуточном количестве измерений, если при этом было показано, что случайная погрешность, вычисленная по сделанным измерениям, уже меньше остальных погрешностей, и значит дальнейшее увеличение числа измерений малоосмысленно.}
\item Для простоты дела разбалловки составлялись по пунктам отчёта в рамках стандартной схемы. При этом я решил, что в учебных экспериментах буду давать полбалла~-- четверть балла за всякие несодержательные пункты~--- цель, оборудование, выводы. Я говорил детям, что это всё не будет оцениваться в реальной жизни и не включал эти пункты в разбалловку контрольного эксперимента. Но на первых порах, пока дети привыкают к структуре отчёта~--- я решил не давать им соблазна всё это пропускать.
\item За неправильную запись (ответа, прямых измерений и т.п.) ставился штраф по соответствующему пункту, но не сильнее, чем до нуля. Отрицательные баллы можно было получить только за абсурдный ответ, если при этом в выводах не сказано, что ответ абсурден. И ещё отрицательные баллы (в первый пункт разбалловки, т.е. в цель) можно было получить за неподписанный отчёт.
\end{itemize}
}

\section{План занятий}
\subsection{Первый экспериментальный день}
Предложить измерить длину ручки и назвать результат, записать названное, оставить на доске. Обсудить понятие измерения и погрешности. Ввести понятие приборной погрешности и погрешности отсчёта. Сказать, что при измерении линейкой погрешность будет составлять столько-то, а значит в результате бессмысленно указывать больше цифр, но и не стоит терять нужные. Сказать про то, что не стоит забывать единицы измерения. Узнать <<правильные>> результаты измерения длины ручки, кто не скажет --- показать, что должно быть.

Сказать, что проверяется не эксперимент, проверяется отчёт, а что интересно проверяющему? Интересен в первую очередь метод измерения, почему он работает (и нет ли лучшего), результаты измерений, результат эксперимента. Помимо этого первоочередной критерий --- из отчёта должно быть понятно что и как вы делали и что получили, причём это должно быть понятно даже человеку, не знающему какое  было задание и что тут происходило. Продиктовать стандартную структуру отчёта. Продиктовать правила записи результатов измерений и погрешности.

На второй паре дать эксперимент на измерение толщины листа бумаги (стр.~\pageref{thickness_of_paper}), вкратце обсудить метод рядов.

В конце обсудить, что ожидается увидеть в сданных отчётах по пунктам стандартного плана. Предложить измерить время падения или скатывания чего-нибудь, спросить получившиеся результаты. Оставить открытый вопрос --- почему так получается, что считать результатом измерения? (Ещё раз напомнить, что результат -- это значение величины и погрешность, а не только значение.)

\textcolor{red}{
Измерение толщины листа бумаги делается быстро, в результате я отпустил сдавших отчёты детей до обеда. После обеда, на третьей паре, ещё раз вкратце проговорил схему отчёта применительно к сделанному эксперименту и дал измерение диаметра шарика для пинг-понга (стр.~\pageref{diameter_of_ball}) со следующего занятия. Опять же, все сдали раньше, уходили в разное время, поэтому измерение какого-нибудь времени и открытый вопрос для затравки следующего дня не состоялся.
}

\textcolor{red}{
В этот же день надо было бы дать тест на запись и округление результатов измерений. Но его идея родилась позже, поэтому я его давал на втором занятии. На первом занятии так же стоило сказать сразу, что не надо использовать запись с $\pm$ в вычислениях, типа $d = \frac{l}{n} \approx \frac{(10\pm2)~\text{мм}}{100} = ...$ Я про это забыл, в результате в первых отчётах все так написали, сформировалось вредная привычка :) Ну и потом на втором занятии на это время тратить пришлось.
}

\subsection{Второй экспериментальный день}
Раздать условия эксперимента на измерение диаметра шарика для пинг-понга (стр.~\pageref{diameter_of_ball}). Тем, кто не догадается --- подсказать идею прокатывания. В начале второй пары собрать отчёты, сказать, что стоило не забыть про проскальзывание и что было удобно использовать шов.

Обсуждение повторяемости результатов. Что считать результатом, если повторяемость плохая? Что считать погрешностью? Введение понятия случайной погрешности; формула для случайной погрешности среднего. Обсуждение того, сколько стоит делать измерений. Оформление результатов измерений в таблицу.

Дать эксперимент на измерение массы капли (стр.~\pageref{mass_of_drop}).

\textcolor{red}{
В итоге в начале занятия я вкратце прокомментировал предыдущие отчёты и устроил лекцию на повторяемость результатов и случайную погрешность~--- это плохо воспринимается и получилось дольше, чем я рассчитывал. Кстати, здесь же нужно рассказывать про оформление таблиц.
}

\textcolor{red}{
В итоге измерение массы капли дал в самом конце первой пары, и оно уже делается не слишком быстро, надо рассчитывать на все 2:20. То есть некоторые сдали раньше (халтуру в основном), но чтобы сделать многократные аккуратные измерения~--- время нужно. Сдавшим этот отчёт я давал ещё тест на запись и округление результатов. В итоге осталось около полутора часов, в которые я дал слоупокометр, планируемый изначально на третий день. Но он (слоупокометр) тоже требует полноценного времени, так что его пришлось разрывать, и давать дописывать отчёты в начале следующего экспериментального дня, что не очень хорошо.
}

\bigskip
\textcolor{red}{
Переносить всю случайную погрешность на первый день всё же не стоит на мой взгляд, у детей перегруз будет. А вот про саму идею того, что иногда приходится измерять величины многократно, и что при этом удобно оформлять измерения в таблицы~--- пожалуй стоило бы рассказать в первый день. Туда же тест, туда же записи с $\pm$, и, пожалуй, слоупокометр можно было бы успеть на втором занятии целиком.
}

\subsection{Третий экспериментальный день}

Дать эксперимент на измерение скорости реакции --- в нём актуально оформление результатов в таблицу и расчёт случайной погрешности. (стр.~\pageref{slowpoke-meter}).

Вспомнить правило рычага, обсудить идею рычажных весов.
Дать эксперимент на измерение массы куска пластилина (стр.~\pageref{mass_of_plasticine}).

\textcolor{red}{
Соответственно у меня здесь в начале было дописывание отчётов по слоупокометру (40 минут) и потом эксперименты на массу пластилина и плотность пластилина. Если без перерывов в серединах пар, то это получилось как раз по 2:20 на эксперимент; если с перерывами~--- 2:10, но в общем примерно ровно и уложились.
}

\subsection{Четвёртый экспериментальный день}

Дать эксперимент на измерение плотности пластилина (стр.~\pageref{density_of_plasticine}). Раздать условия, пусть думают. Какие-то подсказки дать в условии; что-то подсказывать на месте недогадавшимся.

Обсудить оформление графиков, правила оформления --- под диктовку.

Дать эксперимент на построение графика растяжения резинки (стр.~\pageref{elasticity_of_rubber}).

\textcolor{red}{
В начале счёл необходимым обсудить, как же всё-таки нормально измерялась плотность пластилина, ибо додумались далеко не все, и солёная вода была бы гробом. Потом неожиданно много времени ушло на лекцию про графики: много мелочей, и куча вопросов ``а можно ли так? а так?...''. Дальше я давал два эксперимента: гуковость резинки и измерение плотности солёной воды (стр.~\pageref{density_of_salt_water}), причём для экономии оборудования~--- вразнобой.
}

\textcolor{red}{
Оба делаются тяжело, времени остаётся маловато. Особено грустно с резинкой: я в итоге давал с разложением сил, и хоть даже написал подробное условие про это~--- всё же получился гроб, и далеко не все в итоге добрались до рисования графика. А в этом месте всё-таки нужен какой-нибудь относительно простой эксперимент на закрепление лекции по графикам, так что здесь бы я поменял, надо думать.
}


\subsection{Контрольная}
Два варианта:
\begin{itemize}
\item Измерение плотности солёной воды (стр.~\pageref{density_of_salt_water}). Сделать подсказки в условии.

\item Измерение плотности миллиметровки (стр.~\pageref{density_of_scaled_paper}). Наиболее сложная идея, на первый взгляд --- сделать рычаг из свёрнутой в трубку миллиметровки. Возможно стоит ненавязчиво продемонстрировать эту идею на занятиях, либо упростить эксперимент.
\end{itemize}

\textcolor{red}{
Солёная вода ушла на четвёртый день; на контрольную осталась плотность миллиметровки. С подсказками в условии вроде пригодно для контрольной получилось.
}

\section{Материалы по экспериментам}

%Шаблон:
%\subsection{<Название>}
%\label{}
%\paragraph{Условие}
%Условие приведено на стр.~\pageref{???}.
%\paragraph{Оборудование}
%\paragraph{Методика}
%\paragraph{Разбалловка}
%\paragraph{Комментарий} 

\subsection{Измерение толщины листа бумаги}
\label{thickness_of_paper}
\paragraph{Условие}
Условие приведено на стр.~\pageref{thickness_of_paper_print}.
\paragraph{Оборудование}
Тетрадь, линейка; ножницы по требованию.
\paragraph{Методика}
Измерять толщину тетради и делить на кол-во листов. Для большей точности сложить тетрадь несколько раз.
\paragraph{Разбалловка}
\textcolor{blue}{
Отсутствует: за этот эксперимент баллы не ставились, он обучающий. Просто в отчёте делаются замечания по оформлению.
}
\bigskip

\textcolor{red}{
		\begin{tabular}{ |c| p{12cm} | }
			\hline
			& {\bf Пункт (Баллы)} \\ \hline
1 & Цель (0,5) \\ \hline
2 & Оборудование (0,5) \\ \hline
3 & Методика~--- внятность и упоминание тонкостей, влияющих на точность~(2)  \\ \hline
4 & Физ.обоснование~--- формулы и явно сформулированные предположения, при которых эти формулы верны~(1) \\ \hline
5 & Результаты измерений~--- адекватность и правильность записи~(2) \\ \hline
6 & Обработка результатов (0,5) \\ \hline
7 & Вычисление погрешности (0,5) \\ \hline
8 & Ответ~--- адекватность и правильность записи (2) \\ \hline
9 & Вывод~--- наличие чего-нибудь осмысленного (1) \\ \hline
 & $\Sigma = 10$ \\ \hline
		\end{tabular}
}
\paragraph{Комментарий} 
No comment.

\noindent\underline{\hspace{0.5\textwidth}}

\subsection{Измерение диаметра шарика для пинг-понга}
\label{diameter_of_ball}
\paragraph{Условие}
Условие приведено на стр.~\pageref{diameter_of_ball_print}.
\paragraph{Оборудование}
Шарик для настольного тенниса, линейка, ручка.
\paragraph{Методика}
Прокатить шарик вдоль линейки несколько раз, разделить полученную длину на $\pi$ и число прокатов. Надо катить без проскальзывания. На шариках есть шов по стыку двух половинок, можно сделать на нём метку и катить вдоль шва.
\paragraph{Разбалловка}
\textcolor{blue}{
Отсутствует: за этот эксперимент баллы не ставились, он обучающий. Просто в отчёте делаются замечания по оформлению.
}
\bigskip

\textcolor{red}{
Та же, что и в толщине бумаги:
}

\textcolor{red}{
		\begin{tabular}{ |c| p{12cm} | }
			\hline
			& {\bf Пункт (Баллы)} \\ \hline
1 & Цель (0,5) \\ \hline
2 & Оборудование (0,5) \\ \hline
3 & Методика~--- внятность и упоминание тонкостей, влияющих на точность~(2)  \\ \hline
4 & Физ.обоснование~--- формулы и явно сформулированные предположения, при которых эти формулы верны~(1) \\ \hline
5 & Результаты измерений~--- адекватность и правильность записи~(2) \\ \hline
6 & Обработка результатов (0,5) \\ \hline
7 & Вычисление погрешности (0,5) \\ \hline
8 & Ответ~--- адекватность и правильность записи (2) \\ \hline
9 & Вывод~--- наличие чего-нибудь осмысленного (1) \\ \hline
 & $\Sigma = 10$ \\ \hline
		\end{tabular}
}
\paragraph{Комментарий} 
Обратить внимание на методику (проскальзывание и шов).

\textcolor{red}{
Я несколько опрометчиво разрешил использовать бумагу (думая, что её подложат под линейку, чтобы делать отметки). В результате появилась альтернативная методика: сделать бумажную ленточку, обернуть вокруг шарика и измерить её длину. Но в общем-то это ничем не плохо, а может даже и хорошо: оборачаивание тоже является вполне себе классической методикой; в итоге кто-то делал так, кто-то по-другому; дети увидели что методик может быть несколько и появился повод подумать какая лучше. К тому же они теперь знакомы с обоими.
}


\noindent\underline{\hspace{0.5\textwidth}}

\subsection{Измерение массы капли воды}
\label{mass_of_drop}
\paragraph{Условие}
Условие приведено на стр.~\pageref{mass_of_drop_print}.
\paragraph{Оборудование}
Шприц, вода, стакан.
\paragraph{Методика}
Набрать в шприц некоторый объём воды. Затем, двигая поршень, скапать его в стакан, считая число капель. Разделить объём в шприце на число капель. Поршень надо двигать медленно и равномерно, чтобы размер капель был примерно одинаков.
Плотность воды считать известной.
\paragraph{Разбалловка}

\textcolor{blue}{
Отсутствует: за этот эксперимент баллы не ставились, он обучающий. Просто в отчёте делаются замечания по оформлению.
}

\textcolor{red}{
		\begin{tabular}{ |c| p{12cm} | }
			\hline
			& {\bf Пункт (Баллы)} \\ \hline
1 & Цель (0,25) \\ \hline
2 & Оборудование (0,25) \\ \hline
3 & Методика + физ.обоснование (2); снимался 1 балл, если в методике из шприца выдавливался лишь 1 мл воды.  \\ \hline
4 & Результаты измерений~--- 3 балла максимум. Из них 1~--- за оформление таблицы, и к нему при $n$ измерениях:\\
   &  $n<5 \Rightarrow 0~\text{баллов}$\\ 
   & $5\le n \le 15 \Rightarrow 1 + 0,1\cdot(n-5)~\text{баллов}$ \\
   &  $n\ge 15 \Rightarrow 2~\text{балла}$\\  \hline
5 & Обработка результатов измерений (2) \\ \hline
6 & Вычисление погрешностей и случайной погрешности (3) \\ \hline
7 & Ответ~--- значение и правильность записи (1) \\ \hline
8 & Вывод~--- наличие чего-нибудь осмысленного (0,5) \\ \hline
 & $\Sigma = 12$ \\ \hline
		\end{tabular}
}

\textcolor{red}{
Разбалловка предполагает много измерений, т.к. этот эксперимент давался после лекции про случайную погрешность и обсуждения того, что измерений надо делать много.
}

\paragraph{Комментарий} 
Обратить внимание на равномерность движения поршня.

\textcolor{red}{
Шприц нужно держать всегда одинаково, например всегда вертикально. Несколько детей меняли наклон шприца и получали заметно различающиеся результаты (вертикальное положение после этого я добавил в условие). 
}


\noindent\underline{\hspace{0.5\textwidth}}

\subsection{Слоупокометр: измерение времени реакции человека}
\label{slowpoke-meter}
\paragraph{Условие}
Условие приведено на стр.~\pageref{slowpoke-meter_print}.
\paragraph{Оборудование}
Длинная линейка (50 см).
\paragraph{Методика}
Один человек держит линейку вертикально за один её конец, второй держит руку у другого конца линейки и ловит её. Время реакции вычисляется как $t = \sqrt{\frac{2l}{g}}$, где $l$ --- расстояние от нижнего конца линейки.
\paragraph{Разбалловка}

\textcolor{blue}{
		\begin{tabular}{ | p{4cm} | p{8cm} | }
			\hline
			Пункт & Баллы \\ \hline
			Методика + физобоснование & 1 \\ \hline
			Измерения & 1 (не меньше 10 для человека) \\ \hline
			Погрешности & 2 \\ \hline
			Ответ & 0.5 (оформление) + 0.5 (~0.3 секунды) \\ \hline
			Вывод & 1  \\ \hline
			\textbf{Итог} & \textbf{6} \\ \hline
		\end{tabular}
		}
\bigskip
		
\textcolor{red}{
		\begin{tabular}{ |c| p{12cm} | }
			\hline
			& {\bf Пункт (Баллы)} \\ \hline
1 & Цель (0,25) \\ \hline
2 & Оборудование (0,25) \\ \hline
3 & Методика + физ.обоснование (2); из них 0.5 балла~--- за рисунок, 0.5~--- если описано, как определяется место, за которое поймана линейка, 0.5~--- если указано, что линейка всегда ловится на фиксированной высоте (например на уровне стола), т.е. рука ловящего не может двигаться вверх -- вниз.  \\ \hline
4 & Результаты измерений~--- 3 балла максимум. При $n$ измерениях:\\
   &  $n<10 \Rightarrow 0~\text{баллов}$\\ 
   & $10\le n \le 30 \Rightarrow 1 + 0,1\cdot(n-10) = 0,1\cdot n~\text{баллов}$ \\
   &  $n\ge 30 \Rightarrow 3~\text{балла}$\\  \hline
5 & Обработка результатов (2), из них 1 балл -- за оформление вычислений в таблицу. \\ \hline
6 & Вычисление погрешностей и случайной погрешности (3) \\ \hline
7 & Ответ~--- значение и правильность записи (1) \\ \hline
8 & Вывод~--- наличие чего-нибудь осмысленного (0,5) \\ \hline
 & $\Sigma = 12$ \\ \hline
		\end{tabular}
}

\paragraph{Комментарий} 
Выполняется в парах; каждый ученик должен измерить свою скорость реакции, поэтому нельзя смешивать измерения двух разных людей. Пальцы <<слоупока>> не должны касаться линейки вначале. Надо аккуратно считывать длину, и одинаково делать это и в начале, и в конце~--- например, по верхней границе большого пальца.

\textcolor{red}{
Мне кажется, что ответ порядка $0,2$ c тоже вполне правдоподобен.
}

\noindent\underline{\hspace{0.5\textwidth}}

\subsection{Измерение массы куска пластилина}
\label{mass_of_plasticine}
\paragraph{Условие}
Условие приведено на стр.~\pageref{mass_of_plasticine_print}.
\paragraph{Оборудование}
Линейка, нитки, пластилин, монетки (или гайки) с известной массой; ножницы по требованию.
\paragraph{Методика}
\begin{figure}[!h] 
	\begin{center}		
		\begin{tikzpicture}[thick]
			\draw (0,0) rectangle (5,0.2);
			\draw (1,0.2) -- (1,-1.5);
			\fill[draw,shading=ball] (1,-1.5) circle (0.2);
			\draw (3,0.2) -- (3,-2);
			\draw[fill=white] (3,-2) circle (0.2) node {5};
			\draw (2.5,0) -- (2.5,2);
			\draw[dashed] (1,0.2) -- (1,0.7);
			\draw[dashed] (3,0.2) -- (3,0.7);
			\draw[<->] (1,0.5) -- (2.5,0.5) node[above,midway] {$L_1$};
			\draw[<->] (2.5,0.5) -- (3,0.5) node[above,midway] {$L_2$};
		\end{tikzpicture}
	\end{center}
\end{figure}
Уравновесить линейку на нитке, после чего подвешивать на разные концы рычага монетки и пластилин, и вычислять массу пластилина из правила моментов:
$$m_{plast} = \frac{L_2 \cdot m_{moneta}}{L_1}$$
Тонкости и возможные ошибки:
\begin{itemize}
	\item Линейка одним плечом лежит на столе. Неточное определение центра масс линейки и точки опоры линейки (длина плеча рычага) из-за неровности края стола.
	\item \textcolor{blue}{Линейка должна быть ориентирована плоской стороной параллельно полу, иначе при наклоне смещаются точки подвеса.} \textcolor{red}{Спорный пункт: если бы точки подвеса и плечо силы тяжести линейки не изменялись бы, то в системе могло бы существовать только недостижимое безразличное равновесие. В реальных же весах ищется положение грузов, при котором \ul{устойчивое} равновесие системы достигается при горизонтальном положении рычага, и таким образом смещение точек подвеса ничего не портит. Некоторый резон под этим пунктом всё же есть: если линейка ориентирована плоской стороной параллельно полу, то весы получаются чуть более чувствительные, чем если она ориентирована перпендикулярно полу.
}

	\item Если монетка или пластилин лежат на линейке, то определение точек приложения сил неточное.
\end{itemize}
Также надо обратить внимание, что рычаг хорошо работает, если массы подвешиваемых грузов примерно равны, так как в противном  случае приходится использовать слишком малый рычаг, при котором будет получаться большая погрешность.
\paragraph{Разбалловка}
\textcolor{blue}{
		\begin{tabular}{ | p{4cm} | p{8cm} | }
			\hline
			Пункт & Баллы \\ \hline
			Методика & 1 (использованы рычажные весы) + 1 (всё привязано на нитки) + 1 (центр масс линейки найден уравновешиванием) \\ \hline
			Физобоснование & 1 \\ \hline
			Измерения & 2 (1-5-много) \\ \hline
			Погрешности & 2 \\ \hline
			Ответ & 0.5 за оформление + 0.5 за верность \\ \hline
			Вывод & 1  \\ \hline
			\textbf{Итог} & \textbf{10} \\ \hline
		\end{tabular}
}
\bigskip

\textcolor{red}{
		\begin{tabular}{ |c| p{12cm} | }
			\hline
			& {\bf Пункт (Баллы)} \\ \hline
1 & Цель (0,25) \\ \hline
2 & Оборудование (0,25) \\ \hline
3 & Методика (3); из них 1 балл~--- использование рычага, 1~--- подвешивание на нитки, 1~--- определение центра масс подвешиванием, а не исходя из однородности линейки.  \\ \hline
4 & Физ. обоснование (2) \\ \hline
5 & Результаты измерений~--- 2 балла максимум: \\
   & 0.5 -- 1 -- 1.2 -- 1.4 -- 1.6 -- 1.8 -- 2 балла за \\
   & 1 -- 2 -- 3 -- 4 -- 5 -- 6 -- 7 измерений соответственно. \\  \hline
6 & Обработка результатов измерений (1). \\ \hline
7 & Вычисление погрешностей и случайной погрешности (2) \\ \hline
8 & Ответ (3). Ворота: 5\%~--- 3 балла, 10\%~--- 2 балла, 15\%~--- 1 балл. Штраф за ошибки записи.  \\ \hline
9 & Вывод~--- наличие чего-нибудь осмысленного (0,5) \\ \hline
 & $\Sigma = 14$ \\ \hline
		\end{tabular}
}
\paragraph{Комментарий} 
\textcolor{blue}{
Первый эксперимент, за который ставятся баллы. За прочие неточности методики можно снимать, например, по полбалла (на усмотрение проверяющего).
}

\textcolor{red}{
Кусок пластилина взвешивался при сдаче работы, правильное значение писалось на ней и при проверке сверялось с ответом; в разбалловке сделаны ворота на значение.
}

\noindent\underline{\hspace{0.5\textwidth}}

\subsection{Измерение плотности пластилина}
\label{density_of_plasticine}
\paragraph{Условие}
Условие приведено на стр.~\pageref{density_of_plasticine_print}.
\paragraph{Оборудование}
Линейка, нитки, пластилин, груз неизвестной массы, стакан с водой; ножницы по требованию.
\paragraph{Методика}
Гидростатическое взвешивание на рычажных весах (тонкости конструкции рычажных весов описаны в предыдущей задаче). 
\begin{figure}[!h] 
	\begin{center}		
		\begin{tikzpicture}[thick]
			\draw (0,0) rectangle (5,0.2);
			\draw (1,0.2) -- (1,-1.5);
			\fill[draw,shading=ball] (1,-1.5) circle (0.2);
			\draw (3,0.2) -- (3,-1.5);
			\fill[draw,shading=ball] (3,-1.5) circle (0.3);
			\draw (2.5,0) -- (2.5,2);
			\draw[dashed] (1,0.2) -- (1,0.7);
			\draw[dashed] (3,0.2) -- (3,0.7);
			\draw[<->] (1,0.5) -- (2.5,0.5) node[above,midway] {$L_1$};
			\draw[<->] (2.5,0.5) -- (3,0.5) node[above,midway] {$L_2$};

			\draw[->] (2.5,-2) -- (2.5,-3);
		\begin{scope}[yshift=-55mm]
			\fill[black!50] (0,-2) rectangle (1,-1); 
			\draw (0,-0.5) -- (0,-2) -- (1,-2) -- (1,-0.5);
			\draw (0,0) rectangle (5,0.2);
			\draw (0.5,0.2) -- (0.5,-1.5);
			\fill[draw,shading=ball] (0.5,-1.5) circle (0.2);
			\draw (3,0.2) -- (3,-1.5);
			\fill[draw,shading=ball] (3,-1.5) circle (0.3);
			\draw (2.5,0) -- (2.5,2);
			\draw[dashed] (0.5,0.2) -- (0.5,0.7);
			\draw[dashed] (3,0.2) -- (3,0.7);
			\draw[<->] (0.5,0.5) -- (2.5,0.5) node[above,midway] {$L_3$};
			\draw[<->] (2.5,0.5) -- (3,0.5) node[above,midway] {$L_2$};
		\end{scope}
		\end{tikzpicture}
	\end{center}
\end{figure}
Уравновесить кусок пластилина и груз, потом пластилин погрузить в стакан с водой, и сместить груз или пластилин до равновесия. Если смещать пластилин, то получается следующая система уравнений:
\systeme*{Fl_2 = mgl_1, Fl_2 = (mg - F_A)l_3}
В этой системе $Fl_2$ --- момент силы, действующий со стороны груза неизвестной массы, $m$ --- масса пластилина, $F_A$ --- сила Архимеда, действующая на пластилин. Её решением является $\rho_{plast} = \rho_{water} \cdot \frac{l_3}{l_3 - l_1}$.

Пластилин должен быть погружен в воду полностью, и не должен касаться стенок стакана.
\paragraph{Разбалловка}
\textcolor{blue}{
		\begin{tabular}{ | p{4cm} | p{8cm} | }	\hline
			Пункт & Баллы \\ \hline
			Методика & 1.5 + 0.5 (указание, что пластилин не касается стенок)\\ \hline
			Физобоснование & 2 \\ \hline
			Измерения & 2 (1-5-много) \\ \hline
			Погрешности & 1 (приборная) + 1 (статистическая) \\ \hline
			Ответ & 1 (оформление) + 1 (верность) \\ \hline
			Вывод & 1  \\ \hline
			\textbf{Итог} & \textbf{11} \\ \hline
		\end{tabular}
}
\bigskip

\textcolor{red}{
		\begin{tabular}{ |c| p{12cm} | }
			\hline
			& {\bf Пункт (Баллы)} \\ \hline
1 & Цель (0,25) \\ \hline
2 & Оборудование (0,25) \\ \hline
3 & Методика (3); из них 1 балл~--- использование рычага, 1~--- пластилин не касается стенок стакана, 1~--- определение центра масс подвешиванием.  \\ \hline
4 & Физ. обоснование (2) \\ \hline
5 & Результаты измерений~--- 2 балла максимум: \\
   & 0.5 -- 1 -- 1.2 -- 1.4 -- 1.6 -- 1.8 -- 2 балла за \\
   & 1 -- 2 -- 3 -- 4 -- 5 -- 6 -- 7 измерений соответственно. \\  \hline
6 & Обработка результатов измерений (1). \\ \hline
7 & Вычисление погрешностей и случайной погрешности (2) \\ \hline
8 & Ответ(3). Ворота: 5\%~--- 3 балла, 10\%~--- 2 балла, 15\%~--- 1 балл. Штраф за ошибки записи.  \\ \hline
9 & Вывод~--- наличие чего-нибудь осмысленного (0,5) \\ \hline
 & $\Sigma = 14$ \\ \hline
		\end{tabular}
}
\paragraph{Комментарий} 
Методические тонкости такие же, как в эксперименте с рычажными весам, разве что надо обратить внимание, что подвес не должен касаться стенок стакана. Можно ставить -1 балл в ответ, если плотность пластилина меньше плотности воды, и в отчёте это никак не прокомментировано.

\noindent\underline{\hspace{0.5\textwidth}}

\subsection{Измерение плотности солёной воды}
\label{density_of_salt_water}
\paragraph{Условие}
Условие приведено на стр.~\pageref{density_of_salt_water_print}.
\paragraph{Оборудование}
Линейка, нитки, два груза неизвестной массы, стакан с водой, стакан с солёной водой; ножницы по требованию.
\paragraph{Методика}
Методика схожа с задачей 5, нужно уравновесить рычаг в воздухе, после чего погружать один и тот же груз поочерёдно в стакан с пресной и солёной водой. В данном случае удобнее двигать для уравновешивания непогружённый груз. Система уравнений выглядит следующим образом:

\systeme*{Fl_2 = mgl_1, Fl_3 = (mg - F_{A1})l_1, Fl_4 = (mg - F_{A2})l_1}

В этой системе $Fl_i$ --- момент силы, действующий со стороны непогружённого груза, $m$ --- масса погружённого груза, $F_{A1}$ --- сила Архимеда, действующая на погружённый груз в пресной воде, $F_{A2}$ --- в солёной. Решением этой системы является $\rho_{saltwater} = \rho_{water} \cdot \frac{l_2 - l_4}{l_2 - l_3}$
\paragraph{Разбалловка}
\textcolor{blue}{
Разбалловка совпадает с разбалловкой эксперимента с измерением плотности пластилина:
}

\textcolor{blue}
{
\begin{tabular}{ | p{4cm} | p{8cm} | }	\hline
			Пункт & Баллы \\ \hline
			Методика & 1.5 + 0.5 (указание, что пластилин не касается стенок)\\ \hline
			Физобоснование & 2 \\ \hline
			Измерения & 2 (1-5-много) \\ \hline
			Погрешности & 1 (приборная) + 1 (статистическая) \\ \hline
			Ответ & 1 (оформление) + 1 (верность) \\ \hline
			Вывод & 1  \\ \hline
			\textbf{Итог} & \textbf{11} \\ \hline
		\end{tabular}
}
\bigskip

\textcolor{red}{
		\begin{tabular}{ |c| p{12cm} | }
			\hline
			& {\bf Пункт (Баллы)} \\ \hline
1 & Цель (0,25) \\ \hline
2 & Оборудование (0,25) \\ \hline
3 & Методика (2), т.к. похожая методика в задаче про плотность пластилина уже разбиралась; из них 0,5~--- за аккуратность в том, что груз не касается стенок.  \\ \hline
4 & Физ. обоснование (3) \\ \hline
5 & Результаты измерений~--- 2 балла максимум: \\
   & 0.5 -- 1 -- 1.2 -- 1.4 -- 1.6 -- 1.8 -- 2 балла за \\
   & 1 -- 2 -- 3 -- 4 -- 5 -- 6 -- 7 измерений соответственно. \\  \hline
6 & Обработка результатов измерений (1). \\ \hline
7 & Вычисление погрешностей и случайной погрешности (2) \\ \hline
8 & Ответ(3). Ворота: 7\%~--- 3 балла, 12\%~--- 2 балла, 17\%~--- 1 балл, и все ворота снизу дополнительно ограничиваются плотностью воды. Штраф за ошибки записи.  \\ \hline
9 & Вывод~--- наличие чего-нибудь осмысленного (0,5) \\ \hline
 & $\Sigma = 14$ \\ \hline
		\end{tabular}
}
\paragraph{Комментарий} 
\textcolor{blue}{
Возможны другие методики, которые, в сущности, отличаются тем, какой груз смещается для уравновешения, но они не так просты в исполнении и в них получается более корявая итоговая формула для расчёта плотности. }

\textcolor{red}{
В случае, если сдвигать только погружённый груз, итоговое уравнение тоже получается достаточно простым.
}

\textcolor{red}{
В этом эксперименте стоит давать штативы, если они не заняты: на весу не делается, детям приходится подвешивать рычаг на дверные ручки, стулья и т.п., кто куда придумает. Это не критично, но со штативами было бы удобнее.
}

\noindent\underline{\hspace{0.5\textwidth}}

\textcolor{magenta}{
\subsection{Гуковость резинки}
\label{elasticity_of_rubber}
\paragraph{Условие}
Условие приведено на стр.~\pageref{elasticity_of_rubber_print}\textcolor{red}{, но другое, не соответствующее этому описанию (см. комментарии).}
\paragraph{Оборудование}
Штатив, линейка, нитки, банковская резинка, скрепки, шприц, ёмкость известной массы (бутылка или стакан), миллиметровка для построения графиков; вода и ножницы по требованию.
\paragraph{Методика}
\begin{wrapfigure}[10]{r}{0.15\linewidth} 
\vspace{-7ex}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[thick,black,scale=0.5]
\fill (0,0) circle (0.05);
\draw (0.3,0.4) -- ++(0,0.8) arc (0:180:0.25) -- ++(0,-1) arc (180:360:0.2) -- ++(0,0.7) arc (0:180:0.15) -- ++(0,-0.5);
\draw[very thick,red] (0,0) -- ++(0,-4) arc(180:360:0.25) -- ++(0,4) arc(0:180:0.25);
\draw (2.3,0.4) -- ++(0,0.8) arc (0:180:0.25) -- ++(0,-1) arc (180:360:0.2) -- ++(0,0.7) arc (0:180:0.15) -- ++(0,-0.5);
\draw[very thick,red] (2,0) -- ++(0,-6) arc(180:360:0.25) -- ++(0,6) arc(0:180:0.25);
\begin{scope}[rotate=180,xshift=-2cm,yshift=6cm]
\draw (0.3,0.4) -- ++(0,0.8) arc (0:180:0.25) -- ++(0,-1) arc (180:360:0.2) -- ++(0,0.7) arc (0:180:0.15) -- ++(0,-0.5);
\end{scope}
\draw[->] (1.95,-7.3) -- ++(0,-1) node[above right] {$F$};
\draw[dashed] (0.25,-4.25) -- (3.75,-4.25);
\draw[dashed] (2.25,-6.25) -- (3.75,-6.25);
\draw[<->] (3.5,-4.25) -- (3.5,-6.25) node[midway,right] {$x$};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{wrapfigure}
Подвесить резинку на скрепке, подвешивать с помощью второй скрепки и ниток ёмкость, и, наливая воду, изменять растяжение резинки. Из третьей скрепки, прикреплённой к нижней части конструкции, можно сделать указатель, движущийся по шкале линейки. В идеале --- промерить несколько раз, с увеличением и с уменьшением массы. Построить графики. План максимум -- ещё и оценить коэффициент упругости на линейном участке.
\paragraph{Разбалловка}
Задача на графики, так что ориентировочно (префикс Г~--- оценка графика):
}

\textcolor{magenta}{
	\begin{tabular}{ | p{4cm} | p{8cm} | }
			\hline
			Пункт & Баллы \\ \hline
			Методика + физобоснование & 1 \\ \hline
			Измерения & 2 (1-5-много) \\ \hline
			Г-Кресты погрешностей & 1 \\ \hline
			Г-Подписи к осям & 1 \\ \hline
			Г-Масштаб (размещение графика) & 1 \\ \hline
			Г-Построение прямой & 1 \\ \hline
			Г-Кратность делений 5 или 2 & 1 \\ \hline
			Вывод & 1  \\ \hline
			\textbf{Итог} & \textbf{10} \\ \hline
		\end{tabular}
\paragraph{Комментарий}
Подобная задача была на заключительном этапе Максвелла 2016 года у 7-го класса: \href{http://4ipho.ru/data/documents/Maxwell-exp-book_1.pdf}{http://4ipho.ru/data/documents/Maxwell-exp-book\_1.pdf}.
}
\bigskip

\textcolor{red}{
Вышеприведённое описание соответствует Максвеллу 2016 и было взято из него. Вместо этого эксперимента проводилась гуковость резинки с разложением сил (см. условие на стр.~\pageref{elasticity_of_rubber_print}). Мне кажется, что это было ошибкой, поэтому вышеприведённое описание и сохранено в файле. В эксперименте на Гуковость резинки и так есть большая неожиданность для детей в том, что линейность в широком диапазоне сил для резинки не выполняется. Это отягщено наличием у резинки гистерезиса~--- если промерять зависимость на растяжении и на сжатии, то обычно будут получаться разные результаты. Когда ко всему этому добавляется не слишком понятная им (даже при подробном описании) идея разложения сил~--- задача становится слишком сложной, или, по-крайней мере, ощутимо сложной. А по логике дела в этом месте нужна относительно простая задача, в которой дети бы порисовали графики.
}

\textcolor{red}{
В реальности получилось, что не было детей, про которых я был бы готов сказать, что они сделали эту задачу хорошо; да и про немногих можно было сказать, что они её вообще сделали (т.е. дошли до конца и получили хоть какой-то результат). Большинство не успели снять достаточное количество точек, у большинства эти точки получились весьма сомнительными. Это, само по себе, ещё не так плохо~--- сложные эксперименты бывают, даже полезно дать детям это увидеть, и понять, что не всё легко делается. Но в результате больш\'{а}я часть детей (порядка четверти) вообще не дошла до рисования графика, ещё сколько-то (и немало)~--- рисовали график в последние пять минут, как получится и т.д. То есть лекция про графики получилась, в общем-то, почти бессмысленной для многих~--- без хоть какого-то закрепления это всё забудется.
}


\textcolor{red}{
На мой взгляд, нужно что-то менять по этой части:
\begin{itemize}
\item Либо давать гуковость резинки без разложения сил. Но не удивлюсь, если в силу вышеуказанных особенностей резинки и это может оказаться слишком сложным. Возможно задача ещё  несколько упростится, если дать задание для пружины и для резинки одновременно~--- тогда это будет выглядеть не как <<У меня получается какая-то фигня, видимо я что-то не так делаю>>, а <<Для пружинки у меня всё ок, а когда я делаю то же самое для резинки -- получается какая-то фигня, значит с резинкой что-то по-другому>>.
\item Либо заменить на какой-то другой, сравнительно простой, эксперимент с графиками. 
\item Либо дать два эксперимента на графики~--- и гуковость (возможно, что и в упрощённой версии), и до неё более простой для затравки. Причём мне кажется, что можно без проблем заменить эксперимент на измерение плотности солёной воды~--- он неплох, но будучи третьим в серии похожих экспериментов, когда уже обсуждались их методики~--- не слишком интересен. То есть он не прост~--- всё равно требует и немного подумать, и аккуратности в измерениях, и расчётов дальше. Но после предыдущих экспериментов этот, как мне кажется, возможно скучноват. Так что не исключено, что как раз его и стоит заменить на относительно простой эксперимент с графиками. И тогда в последний экспериментальный день будет в начале лекция на графики, и потом два эксперимента на них: попроще и посложнее. Кстати, возможно, что если не пытаться получить ускорение свободного падения, то вполне неплох всё же эксперимент с маятником~--- там можно снять сразу несколько зависимостей, построить несколько графиков, и никаких сюрпризов вроде быть не должно.
\end{itemize}
}
\bigskip

\textcolor{red}{И, на всякий случай, всё-таки внесу сюда использованную разбалловку для варианта с разложением сил:}

\textcolor{red}{
		\begin{tabular}{|cc| p{12cm} | }
			\hline
			&& {\bf Пункт (Баллы)} \\ \hline
1 && Цель (0,25) \\ \hline
2 && Оборудование (0,25) \\ \hline
3 && Методика + физ. обоснование (3). При использовании предлагаемой схемы в первую очередь оценивается простота реализации.  \\ \hline
4 && Результаты измерений~--- 3 балла максимум. При $n$ измерениях:\\
   &&  $n<3 \Rightarrow 0~\text{баллов}$\\ 
   && $3\le n \le 13 \Rightarrow 1 + 0,2\cdot(n-3)~\text{баллов}$ \\
   &&  $n\ge 13 \Rightarrow 3~\text{балла}$\\  \hline
5 && Обработка результатов измерений (0,5) \\ \hline
6 && Вычисление погрешностей (0,5) \\ \hline
7 && График~--- максимум 5,5 баллов, из них: \\ \hdashline
&7а & 1,5 = 0,75 + 0,75~--- за использование всей площади миллиметровки и за использование всего поля графика, \\ \cdashline{3-3}
&7б & 1~--- за планки погрешности, \\ \cdashline{3-3}
&7в & 1~--- за подписи осей, \\ \cdashline{3-3}
&7г & 1~--- за удобный выбор масштаба осей (цены деления), \\ \cdashline{3-3}
&7д & 1~--- за проведение прямой. \\ \hline
8 && Результат (вывод, анализ получившейся зависимости и т.д.) (2) \\ \hline
 && $\Sigma = 15$ \\ \hline
		\end{tabular}
}
\bigskip

\noindent\underline{\hspace{0.5\textwidth}}

\textcolor{blue}{
\subsection{Исследование математического маятника}
\label{pendulum}
\paragraph{Условие}
Исследовать зависимость периода колебаний от массы маятника, начального угла отклонения и длины нити.
}
 
 \textcolor{blue}{
 Даётся на два занятия: на первом занятии исследуется зависимость от массы маятника и начального угла отклонения, на втором проходятся основные вещи о построении графиков, исследуется зависимость периода колебаний от длины нити, вычисляется $g$.
}

\textcolor{blue}{
Условие \textcolor{red}{не} приведено на стр.~\pageref{pendulum_print}.
\paragraph{Оборудование}
Штатив, нитки, 3 гайки, секундомер; ножницы по требованию.
\paragraph{Методика}
Отклонять маятник и засекать время, за которое маятник проходит несколько периодов, после чего находить сам период. Построить все эти зависимости на графике, после чего построить зависимость $T^2(l)$ и найти из угла наклона $g$: $T^2 = \frac{4 \pi}{g}\cdot l$. Правильнее засекать время и считать периоды по нижней точке движения маятника, а не по крайней~--- в нижней точке маятник проводит меньше времени.
\paragraph{Разбалловка}
Префикс Г~--- оценка графика.
}

\textcolor{blue}{
		\begin{tabular}{ | p{4cm} | p{8cm} | }
			\hline
			Пункт & Баллы \\ \hline
			Методика + физобоснование & 1 \\ \hline
			Измерения & 2 (1-5-много) \\ \hline
			Г-Кресты погрешностей & 1 \\ \hline
			Г-Подписи к осям & 1 \\ \hline
			Г-Масштаб (размещение графика) & 1 \\ \hline
			Г-Построение прямой & 1 \\ \hline
			Г-Зависимость совпадает с теорией & 1 \\ \hline
			Г-Кратность делений 5 или 2 & 1 \\ \hline
			Вывод & 1  \\ \hline
			\textbf{Итог} & \textbf{11} \\ \hline
		\end{tabular}
\paragraph{Комментарий}
Обратить внимание на измерение нескольких периодов (метод рядов), причём в зависимости от амплитуды измерять малое число периодов. Обратить внимание на то, что время засекается в нижней точке. Зависимость амплитуды от угла~--- не константа, потому что угол отклонения не малый.
}

\noindent\underline{\hspace{0.5\textwidth}}

\subsection{Измерение плотности миллиметровки}
\label{density_of_scaled_paper}
\paragraph{Условие}
Условие приведено на стр.~\pageref{density_of_scaled_paper_print}.
\paragraph{Оборудование}
Миллиметровка, нитки, скотч, монетки 10 и 50 копеек известной массы (можно 5 и 1, если найдутся); ножницы по требованию.
\paragraph{Методика}
\begin{figure}[!h] 
	\begin{center}		
		\begin{tikzpicture}[thick]
			\draw (0,0) rectangle (5,0.2);
			\draw (4.7,0.2) -- (4.7,-2);
			\draw[fill=white] (4.7,-2) circle (0.2) node {5};
			\draw (3.5,0) -- (3.5,2);
			\draw[->,dashed] (2.5,1) -- (2.5,0.1) node[above,at start,text width=2cm,align=center] {\scriptsize центр масс трубочки};
		\end{tikzpicture}
	\end{center}
\end{figure}
Найти объём миллиметровки, зная её площадь и измерив толщину методом рядов. Свернуть миллиметровку в трубочку (можно плоскую), найти центр масс этой трубочки, подвесив её на нитке. После чего подвесить на конец этой трубочки монетку, и уравновесить её самой трубочкой~--- то есть центр масс трубочки будет с одной стороны подвеса, а подвешенная монетка~--- с другой. Так находим массу миллиметровки.
\paragraph{Разбалловка}
\textcolor{blue}{
		\begin{tabular}{ | p{4cm} | p{8cm} | }
			\hline
			Пункт & Баллы \\ \hline
			Методика & 0.5 (нахождение объёма) + 1.5 (нахождение массы) + 1 (всё как в этой методике) \\ \hline
			Физобоснование & 1 \\ \hline
			Измерения & 2 (1-5-много) \\ \hline
			Погрешности & 1 (статистическая) + 1 (приборная) \\ \hline
			Ответ & 1 (верность) + 1 (оформление) \\ \hline
			Вывод & 1  \\ \hline
			\textbf{Итог} & \textbf{11} \\ \hline
		\end{tabular}
}
\bigskip 
		
\textcolor{red}{
		\begin{tabular}{|cc| p{12cm} | }
			\hline
			&& {\bf Пункт (Баллы)} \\ \hline
1 && Измерение массы: 6 баллов, из них: \\ \hdashline
&1а & Сооружение рычажных весов из миллиметровки (0,5) \\ \cdashline{3-3}
&1б & Определение центра масс рычага (1) \\ \cdashline{3-3}
&1в & Уравновешивание всей трубочки и гаек (1) \\ \cdashline{3-3}
&1г & Записано правило моментов (1) \\ \cdashline{3-3}
&1д & Измерения (1,5): 0,5--1--1,2--1,4--1,5 балла за 1--2--3--4--5 измерений соответственно.\\ \cdashline{3-3}
&1е & Значение массы (1) \\ \hline
2 && Измерение объёма: 5 баллов, из них: \\ \hdashline
&2а & Измерение длины и ширины листа (1) \\ \cdashline{3-3}
&2б & Измерение толщины методом рядов (3). Давалось 0,5--1--1,2--1,4--1,5 балла за 1--2--3--4--5 измерений соответственно; затем данные баллы умножались на два, если для измерения толщины использовались стопки толще 80 листов. \\ \cdashline{3-3}
&2в & Значение объёма (1) \\ \hline
3 &&  Значение плотности: 2 балла, по воротам:\\
&& $(0,7 \div 0,95)~\text{г/см}^3$~--- 2 балла, \\
&& $(0,6 \div 1)~\text{г/см}^3$~--- 1 балл, \\
&& $(0,5 \div 1,1)~\text{г/см}^3$~--- 0,5 балла. \\ \hline
4 && Погрешность (2). 1 балл за расчёт и 1 балл, если точность измеренного значения плотности выше 20\%. \\ \hline
 && $\Sigma = 15$ \\ \hline
		\end{tabular}
}
\paragraph{Комментарий} 
Можно подвешивать на трубку из миллиметровки с одной стороны монетку, а с другой стороны кусок миллиметровки. Эта методика неточна, так как массы монетки и куска миллиметровки сильно различны.

\textcolor{red}{
Мой ответ (масса по весам; объём~--- через площадь и толщину методом рядов): $(0,83\pm0,12)~\text{г/см}^3$. Измерено на коленке перед проверкой, но вроде похоже на правду; ворота ставились по этому значению с поправкой на то, что бумага плотнее воды кажется неправдоподобной (поэтому вторые ворота до $1~\text{г/см}^3$). Для сравнения: обычная офисная бумага~--- $80~\text{г/м}^2$, толщина листа~--- порядка 105 мкм кажется, таким образом плотность~--- $0,76~\text{г/см}^3$. 
}

\textcolor{red}{
В отличие от учебных экспериментов, здесь разбалловка составлена была без всяких дурацких пунктов типа целей и выводов. На самом деле возможно и из разбалловок последних учебных экспериментов стоило убрать эти пункты, чтобы дети были готовы к тому, что в реальной жизни это не учитывается (хотя я им и так про это говорил, так что сюрпризом не было).
}
\bigskip

\section{Условия экспериментов}
Ниже (на отдельных страницах) приведены условия для печати и раздачи детям.

\textcolor{red}{
Условия преимущественно составлялись на месте, незадолго до занятия..Во многих условиях есть подсказки; часто~--- в виде включения одной из ежедневных задачек, решение которой должно наводить на нужную мысль о методике эксперимента. Судя по всему (т.е. по обсуждениям с Настей и с некоторыми детьми) включение подсказок в условия является несколько спорным решением. Тем не менее мне кажется, что без подсказок до методик некоторых экспериментов додумывались бы единицы, а остальным всё равно приходилось бы рассказывать идеи. Опять же, я старался дать подсказки так, чтобы оставалось, над чем подумать. В общем, мне кажется, что это не слишком упрощало задачи, и что условия в этом смысле были вполне сбалансированы по сложности. Опять же, я не вижу кучи полных баллов: всё равно не хватает аккуратности, не хватает навыка написания отчётов и т.п. И, как мне кажется, полезнее для начала набить руку и натренировать эти технические вещи, чем думать над методикой, уделяя меньше времени и внимания дальнейшему эксперименту.
}

% Толщина бумаги
\newpage
\changepage{1.5cm}{1.5cm}{-0.5cm}{-1cm}{}{-1cm}{}{}{}
\pagestyle{empty}
\begin{landscape}
\noindent
\begin{minipage}{118mm}
\noindent\underline{\hbox to \textwidth{ЛФШ 2017 \hfill Эксперимент \hfill 8 класс}}
{\center\section*{Толщина бумаги}}
\label{thickness_of_paper_print}
Определите толщину тетрадного листа из вашей тетради. 

\paragraph{Указания}
Используйте метод рядов. По результатам проведения эксперимента напишите отчёт.
Стандартный план отчёта:
\bigskip
\begin{itemize}
\item Цель эксперимента.
\item Список оборудования.
\item Методика --- как вы проводили эксперимент.
\item Физобоснование --- почему ваша методика работает (позволяет достигнуть цели эксперимента).
\item Результаты всех измерений (в таблице, если удобно).
\item Обработка результатов.
\item Вычисление погрешностей.
\item Графики (если требуются).
\item Результат эксперимента, ответ.
\item Выводы.
\end{itemize}

\paragraph{Оборудование}
Тетрадь, линейка; ножницы по требованию.
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{118mm}
\noindent\underline{\hbox to \textwidth{ЛФШ 2017 \hfill Эксперимент \hfill 8 класс}}
{\center\section*{Толщина бумаги}}
Определите толщину тетрадного листа из вашей тетради. 

\paragraph{Указания}
Используйте метод рядов. По результатам проведения эксперимента напишите отчёт.
Стандартный план отчёта:
\bigskip
\begin{itemize}
\item Цель эксперимента.
\item Список оборудования.
\item Методика --- как вы проводили эксперимент.
\item Физобоснование --- почему ваша методика работает (позволяет достигнуть цели эксперимента).
\item Результаты всех измерений (в таблице, если удобно).
\item Обработка результатов.
\item Вычисление погрешностей.
\item Графики (если требуются).
\item Результат эксперимента, ответ.
\item Выводы.
\end{itemize}

\paragraph{Оборудование}
Тетрадь, линейка; ножницы по требованию.
\end{minipage}
\end{landscape}


% Диаметр шарика
\newpage
\begin{landscape}
\noindent
\begin{minipage}{118mm}
\underline{\hbox to \textwidth{ЛФШ 2017 \hfill Эксперимент \hfill 8 класс}}
{\center\section*{Диаметр шарика}}
\label{diameter_of_ball_print}
Определите диаметр шарика для настольного тенниса. 

\paragraph{Оборудование}
Шарик для настольного тенниса из двух состыкованных половинок, линейка, ручка.
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{118mm}
\underline{\hbox to \textwidth{ЛФШ 2017 \hfill Эксперимент \hfill 8 класс}}
{\center\section*{Диаметр шарика}}
Определите диаметр шарика для настольного тенниса. 

\paragraph{Оборудование}
Шарик для настольного тенниса из двух состыкованных половинок, линейка, ручка.
\end{minipage}
\vfill
\noindent
\begin{minipage}{118mm}
\underline{\hbox to \textwidth{ЛФШ 2017 \hfill Эксперимент \hfill 8 класс}}
{\center\section*{Диаметр шарика}}
Определите диаметр шарика для настольного тенниса. 

\paragraph{Оборудование}
Шарик для настольного тенниса из двух состыкованных половинок, линейка, ручка.
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{118mm}
\underline{\hbox to \textwidth{ЛФШ 2017 \hfill Эксперимент \hfill 8 класс}}
{\center\section*{Диаметр шарика}}
Определите диаметр шарика для настольного тенниса. 

\paragraph{Оборудование}
Шарик для настольного тенниса из двух состыкованных половинок, линейка, ручка.
\end{minipage}
\vfill
\end{landscape}


% Масса капли
\newpage
\begin{landscape}
\noindent
\begin{minipage}{118mm}
\underline{\hbox to \textwidth{ЛФШ 2017 \hfill Эксперимент \hfill 8 класс}}
{\center\section*{Масса капли}}
\label{mass_of_drop_print}
При медленном выдавливании воды из шприца она собирается в капли на носике шприца, которые падают, достигая определённого размера. Определите массу такой капли воды при вертикальном положении шприца (носиком вниз).

\paragraph{Указания}
В случае, если в ваших измерениях не наблюдается идеальной повторяемости~--- сделайте серию измерений, возьмите среднюю массу капли в качестве ответа и учтите случайную погрешность.

\paragraph{Оборудование}
Шприц, вода, стакан.
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{118mm}
\underline{\hbox to \textwidth{ЛФШ 2017 \hfill Эксперимент \hfill 8 класс}}
{\center\section*{Масса капли}}
При медленном выдавливании воды из шприца она собирается в капли на носике шприца, которые падают, достигая определённого размера. Определите массу такой капли воды при вертикальном положении шприца (носиком вниз).

\paragraph{Указания}
В случае, если в ваших измерениях не наблюдается идеальной повторяемости~--- сделайте серию измерений, возьмите среднюю массу капли в качестве ответа и учтите случайную погрешность.

\paragraph{Оборудование}
Шприц, вода, стакан.
\end{minipage}
\vfill
\noindent
\begin{minipage}{118mm}
\underline{\hbox to \textwidth{ЛФШ 2017 \hfill Эксперимент \hfill 8 класс}}
{\center\section*{Масса капли}}
При медленном выдавливании воды из шприца она собирается в капли на носике шприца, которые падают, достигая определённого размера. Определите массу такой капли воды при вертикальном положении шприца (носиком вниз).

\paragraph{Указания}
В случае, если в ваших измерениях не наблюдается идеальной повторяемости~--- сделайте серию измерений, возьмите среднюю массу капли в качестве ответа и учтите случайную погрешность.

\paragraph{Оборудование}
Шприц, вода, стакан.
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{118mm}
\underline{\hbox to \textwidth{ЛФШ 2017 \hfill Эксперимент \hfill 8 класс}}
{\center\section*{Масса капли}}
При медленном выдавливании воды из шприца она собирается в капли на носике шприца, которые падают, достигая определённого размера. Определите массу такой капли воды при вертикальном положении шприца (носиком вниз).

\paragraph{Указания}
В случае, если в ваших измерениях не наблюдается идеальной повторяемости~--- сделайте серию измерений, возьмите среднюю массу капли в качестве ответа и учтите случайную погрешность.

\paragraph{Оборудование}
Шприц, вода, стакан.
\end{minipage}
\vfill
\end{landscape}


% Масса пластилина
\newpage
\begin{landscape}
\noindent
\begin{minipage}{118mm}
\underline{\hbox to \textwidth{ЛФШ 2017 \hfill Эксперимент \hfill 8 класс}}
{\center\section*{Рычажные весы}}
\label{mass_of_plasticine_print}
Измерьте массу выданного вам куска пластилина.

\paragraph{Указания}
Существует множество вариантов решения поставленной задачи, некоторые из которых менее точны и/или более трудоёмки в исполнении. Так что, придумав методику~--- подумайте, нельзя ли её улучшить.

\paragraph{Оборудование}
Линейка, две монеты номиналом 1 рубль (масса монеты~--- $(3.25\pm0.05)$~г), пластилин; нитки и ножницы по требованию.
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{118mm}
\underline{\hbox to \textwidth{ЛФШ 2017 \hfill Эксперимент \hfill 8 класс}}
{\center\section*{Рычажные весы}}
Измерьте массу выданного вам куска пластилина.

\paragraph{Указания}
Существует множество вариантов решения поставленной задачи, некоторые из которых менее точны и/или более трудоёмки в исполнении. Так что, придумав методику~--- подумайте, нельзя ли её улучшить.

\paragraph{Оборудование}
Линейка, две монеты номиналом 1 рубль (масса монеты~--- $(3.25\pm0.05)$~г), пластилин; нитки и ножницы по требованию.
\end{minipage}

\vfill

\noindent
\begin{minipage}{118mm}
\underline{\hbox to \textwidth{ЛФШ 2017 \hfill Эксперимент \hfill 8 класс}}
{\center\section*{Рычажные весы}}
Измерьте массу выданного вам куска пластилина.

\paragraph{Указания}
Существует множество вариантов решения поставленной задачи, некоторые из которых менее точны и/или более трудоёмки в исполнении. Так что, придумав методику~--- подумайте, нельзя ли её улучшить.

\paragraph{Оборудование}
Линейка, две монеты номиналом 1 рубль (масса монеты~--- $(3.25\pm0.05)$~г), пластилин; нитки и ножницы по требованию.
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{118mm}
\underline{\hbox to \textwidth{ЛФШ 2017 \hfill Эксперимент \hfill 8 класс}}
{\center\section*{Рычажные весы}}
Измерьте массу выданного вам куска пластилина.

\paragraph{Указания}
Существует множество вариантов решения поставленной задачи, некоторые из которых менее точны и/или более трудоёмки в исполнении. Так что, придумав методику~--- подумайте, нельзя ли её улучшить.

\paragraph{Оборудование}
Линейка, две монеты номиналом 1 рубль (масса монеты~--- $(3.25\pm0.05)$~г), пластилин; нитки и ножницы по требованию.
\end{minipage}

\vfill

\end{landscape}


% Плотность пластилина
\newpage
\begin{landscape}
\noindent
\begin{minipage}{118mm}
\underline{\hbox to \textwidth{ЛФШ 2017 \hfill Эксперимент \hfill 8 класс}}
{\center\section*{Плотность пластилина}}
\label{density_of_plasticine_print}
Измерьте плотность выданного вам пластилина.

\paragraph{Указания}
\begin{quote} \it \small
<<Тело подвешено на пружине динамометра. При взвешивании тела в
  пустоте показание динамометра $P$. При взвешивании этого же тела в
  жидкости плотностью $\rho_1$ динамометр показывает $P_1$. Какова
  плотность тела? При взвешивании тело полностью погружается в
  жидкость и не растворяется в ней.>>
  \end{quote}

\paragraph{Оборудование}
Линейка, пластилин, вода, стакан; нитки и ножницы по требованию. Разрешено использовать любой подручный предмет (камень, шишку, карандаш, ...) в качестве груза неизвестной массы.
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{118mm}
\underline{\hbox to \textwidth{ЛФШ 2017 \hfill Эксперимент \hfill 8 класс}}
{\center\section*{Плотность пластилина}}
Измерьте плотность выданного вам пластилина.

\paragraph{Указания}
\begin{quote} \it \small
<<Тело подвешено на пружине динамометра. При взвешивании тела в
  пустоте показание динамометра $P$. При взвешивании этого же тела в
  жидкости плотностью $\rho_1$ динамометр показывает $P_1$. Какова
  плотность тела? При взвешивании тело полностью погружается в
  жидкость и не растворяется в ней.>>
  \end{quote}

\paragraph{Оборудование}
Линейка, пластилин, вода, стакан; нитки и ножницы по требованию. Разрешено использовать любой подручный предмет (камень, шишку, карандаш, ...) в качестве груза неизвестной массы.
\end{minipage}
\end{landscape}


% Плотность солёной воды
\newpage
\begin{landscape}
\noindent
\begin{minipage}{118mm}
\underline{\hbox to \textwidth{ЛФШ 2017 \hfill Эксперимент \hfill 8 класс}}
{\center\section*{Плотность жидкости}}
\label{density_of_salt_water_print}
Измерьте плотность жидкости, налитой в стакан.

\paragraph{Указания}
\begin{quote} \it \small
<<Тело подвешено на пружине динамометра. При взвешивании тела в
  пустоте показания динамометра $P$. При взвешивании этого же тела в
  жидкости с плотностью $\rho_1$ динамометр показывает $P_1$. При
  взвешивании тела в жидкости с неизвестной плотностью $\rho_2$
  динамометр показывает $P_2$. Какова плотность жидкости $\rho_2$? При
  взвешивании тело полностью погружается в обе жидкости и не
  растворяется в них.>>
  \end{quote}

\paragraph{Оборудование}
Стакан с жидкостью неизвестной плотности, пустой стакан, вода, линейка, два груза неизвестной массы; нитки и ножницы по требованию.
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{118mm}
\underline{\hbox to \textwidth{ЛФШ 2017 \hfill Эксперимент \hfill 8 класс}}
{\center\section*{Плотность жидкости}}
Измерьте плотность жидкости, налитой в стакан.

\paragraph{Указания}
\begin{quote} \it \small
<<Тело подвешено на пружине динамометра. При взвешивании тела в
  пустоте показания динамометра $P$. При взвешивании этого же тела в
  жидкости с плотностью $\rho_1$ динамометр показывает $P_1$. При
  взвешивании тела в жидкости с неизвестной плотностью $\rho_2$
  динамометр показывает $P_2$. Какова плотность жидкости $\rho_2$? При
  взвешивании тело полностью погружается в обе жидкости и не
  растворяется в них.>>
  \end{quote}

\paragraph{Оборудование}
Стакан с жидкостью неизвестной плотности, пустой стакан, вода, линейка, два груза неизвестной массы; нитки и ножницы по требованию.
\end{minipage}
\end{landscape}


% Слоупокометр
\newpage
\begin{landscape}
\noindent
\begin{minipage}{118mm}
\underline{\hbox to \textwidth{ЛФШ 2017 \hfill Эксперимент \hfill 8 класс}}
{\center\section*{Слоупокометр}}
\label{slowpoke-meter_print}
Время реакции человека можно оценить с помощью следующего эксперимента:
один человек держит вертикально за верхний конец длинную линейку и отпускает её в произвольный момент времени. Второй держит руку у нижнего конца линейки и ловит её. В случае мгновенной реакции второй человек ловил бы отпущенную линейку за нижний конец; чем медленнее реакция~--- тем больше будет успевать пролететь линейка, и тем на большем расстоянии от нижнего конца она будет поймана. Так как линейка падает равноускоренно с ускорением свободного падения $g \approx 9.81~$м/с$^2$, то за время $t$ линейка будет успевать пролететь расстояние $l = \frac{g\cdot t^2}{2}$. Таким образом время реакции можеть быть вычислено исходя из расстояния, пройденного линейкой.

\bigskip
Измерьте среднее время вашей реакции.

\paragraph{Указания}
Эксперимент делается в парах; каждый измеряет время своей реакции и пишет отчёт самостоятельно.

Следует обдумать, расстояние между какими точками на линейке позволит определить, насколько она упала.

\paragraph{Оборудование}
Длинная линейка.
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{118mm}
\underline{\hbox to \textwidth{ЛФШ 2017 \hfill Эксперимент \hfill 8 класс}}
{\center\section*{Слоупокометр}}
Время реакции человека можно оценить с помощью следующего эксперимента:
один человек держит вертикально за верхний конец длинную линейку и отпускает её в произвольный момент времени. Второй держит руку у нижнего конца линейки и ловит её. В случае мгновенной реакции второй человек ловил бы отпущенную линейку за нижний конец; чем медленнее реакция~--- тем больше будет успевать пролететь линейка, и тем на большем расстоянии от нижнего конца она будет поймана. Так как линейка падает равноускоренно с ускорением свободного падения $g \approx 9.81~$м/с$^2$, то за время $t$ линейка будет успевать пролететь расстояние $l = \frac{g\cdot t^2}{2}$. Таким образом время реакции можеть быть вычислено исходя из расстояния, пройденного линейкой.

\bigskip
Измерьте среднее время вашей реакции.

\paragraph{Указания}
Эксперимент делается в парах; каждый измеряет время своей реакции и пишет отчёт самостоятельно.

Следует обдумать, расстояние между какими точками на линейке позволит определить, насколько она упала.

\paragraph{Оборудование}
Длинная линейка.
\end{minipage}
\end{landscape}


% Гуковость резинки
\newpage
\underline{\hbox to \textwidth{ЛФШ 2017 \hfill Эксперимент \hfill 8 класс}}
{\center\section*{Гуковость резинки}}
\label{elasticity_of_rubber_print}
\begin{figure}[h!]
    \begin{center}
        \begin{tikzpicture}[thick]
            \draw[spring] (0, 0) -- (3, 0);
            \draw[platform] (3, 0.5) -- (3, -0.5);
            \draw[->, very thick] (0, 0) -- (0, -1.5) node[right] {$\vec{T}_2$};
            \draw (0, 0) -- (0,-2);
            \draw (-0.5, -2) rectangle (0.5, -2.7) node[midway] {$m$};
            \draw[->, very thick] (0, 0) -- (-1.5, 0.75) node[above right] {$\vec{T}_1$};
            \draw (0,0) -- (-3,1.5);
            \draw[dashed] (-3, 1.5) -- (-3, 0) node[midway, left] {$h$} -- (0, 0) node[midway,below]
                {$d$};
            \draw[platform] (-3, 1.5)+(240:0.5) -- +(60:1);
        \end{tikzpicture}
    \end{center}
    \caption{\label{hook-pic-1}Схема установки.}
\end{figure}

\begin{wrapfigure}[10]{r}{0.25\linewidth} 
\vspace{-7ex}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[thick,scale=1.2]
\coordinate (O) at (3,0);
\coordinate (A) at (1,1);
\coordinate (B) at (1,0);
\draw[very thick,->] (O) -- (B) node[below] {$T_{1x}$};
\draw[very thick,->] (O) -- (3,1) node[right] {$T_{1y}$};
\draw[very thick,->] (O) -- (A) node[above] {$\vec{T}_1$};
\draw[->] (O) -- (0,0) node[above] {$x$};
\draw[->] (O) -- (3,2) node[left] {$y$};
\draw[dashed] (B) -- (A) -- (3,1);
\draw pic[draw, angle eccentricity = 1.5, angle radius = 0.5cm]  {angle = A--O--B};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\caption{\label{hook-pic-2}Разложение~$\vec T_1$.}
\end{wrapfigure}

Рассмотрим схему, показанную на рис.~\ref{hook-pic-1}. Один конец пружины закреплён, ко второму концу (к
точке $A$) привязаны две нитки, одна из которых так же закреплена, а на другой висит груз. Первая
(верхняя) нитка закреплена так, что составляет угол $\alpha$ к горизонту. Определим силу упругости
пружины. Для этого разложим силу натяжения нити $\vec T_1$ на вертикальную составляющую $T_{1y}$ и
горизонтальную $T_{1x}$. Как видно из рис.~\ref{hook-pic-2}, эти составляющие образуют катеты
прямоугольного треугольника с тем же углом $\alpha$, а значит: 
$$
\frac{T_{1x}}{T_{1y}} = \frac{d}{h}
$$

\begin{wrapfigure}[12]{r}{0.3\linewidth} 
\vspace{-7ex}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[thick,scale=1.2]
\draw[->] (0,0) -- (2,0) node[above] {$F$};
\draw[->] (0,0) -- (-2,0) node[below] {$T_{1x}$};
\draw[->] (0,0) -- (0,1) node[right] {$T_{1y}$};
\draw[->] (0,0) -- (0,-1) node[right] {$T_2=mg$};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\caption{\label{hook-pic-3}Силы в точке~$A$.}
\end{wrapfigure}

Условием равновесия является скомпенсированность проекций сил по всем осям. На точку $A$ действуют силы натяжения нитей $\vec T_1$, $\vec T_2$ и сила упругости $\vec F_{\text{упр}}$. На второй нити в равновесии висит груз массы $m$, а значит $T_2 = mg$. Раскладывая $\vec T_1$ на проекции $T_{1y}$ и $T_{1x}$ видим (рис.~\ref{hook-pic-3}), что в равновесии :
$$
\left\{
\begin{array}{l}
T_{1x} = F_{\text{упр}}\\
T_{1y} = T_2 = mg
\end{array}
\right.
$$

Отсюда: 
$$
F_{\text{упр}} = T_{1x} = \frac{d}{h}\cdot {T_{1y}} =  \frac{d}{h}\cdot mg
$$
Таким образом рассмотренная схема позволяет изменять силу упругости за счёт изменения угла $\alpha$ при постоянном значении $mg$. 
\bigskip

Проверьте, выполняется ли закон Гука о пропорциональности силы упругости и удлинения $F_{\text{упр}} = k\cdot x$ для резинки. Здесь $x = \D l$ --- удлинение резинки. Для изменения и определения силы упругости используйте вышеописанную схему. Постройте график зависимости $F_{\text{упр}}(x)$.

\paragraph{Оборудование}
Резинка, миллиметровка, линейка, один груз известной массы (разрешено выполнить одно взвешивание во время проведения эксперимента). Нитки, скотч, ножницы --- по требованию.

% Маятник
\newpage
\begin{landscape}
\noindent
\begin{minipage}{118mm}
\underline{\hbox to \textwidth{ЛФШ 2017 \hfill Эксперимент \hfill 8 класс}}
{\center\section*{Исследование маятника}}
\label{pendulum_print}

\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{118mm}
\underline{\hbox to \textwidth{ЛФШ 2017 \hfill Эксперимент \hfill 8 класс}}
{\center\section*{Исследование маятника}}

\end{minipage}
\end{landscape}


% Плотность миллиметровки
\newpage
\begin{landscape}
\noindent
\begin{minipage}{118mm}
\underline{\hbox to \textwidth{ЛФШ 2017 \hfill Контрольный эксперимент \hfill 8 класс}}
{\center\section*{Плотность миллиметровки}}
\label{density_of_scaled_paper_print}
Вам дан лист миллиметровки. Измерьте его плотность.
\paragraph{Указания}
\begin{itemize}
\item 
 %\begin{quote}
 <<4. {\it \small Чтобы измерить массу однородной линейки, на один из её концов
  положили груз массой $250~\mbox{г}$ и начали выдвигать этот конец
  за край стола. Линейка находилась в равновесии до тех пор, пока её
  не выдвинули на четверть длины. Чему равна масса линейки?}>>
%  \end{quote}
  
  (Это лишь подсказка, а не инструкция к действию.)
  
\item  Свёрнутая в трубочку или сложенная миллиметровка --- это почти линейка.
\end{itemize}

\paragraph{Оборудование}
Миллиметровка, нитка, две гайки массой $(0.99\pm0.03)$~г; скотч и ножницы по требованию.
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{118mm}
\underline{\hbox to \textwidth{ЛФШ 2017 \hfill Контрольный эксперимент \hfill 8 класс}}
{\center\section*{Плотность миллиметровки}}
Вам дан лист миллиметровки. Измерьте его плотность.
\paragraph{Указания}
\begin{itemize}
\item 
 %\begin{quote}
 <<4. {\it \small Чтобы измерить массу однородной линейки, на один из её концов
  положили груз массой $250~\mbox{г}$ и начали выдвигать этот конец
  за край стола. Линейка находилась в равновесии до тех пор, пока её
  не выдвинули на четверть длины. Чему равна масса линейки?}>>
%  \end{quote}
  
  (Это лишь подсказка, а не инструкция к действию.)
  
\item  Свёрнутая в трубочку или сложенная миллиметровка --- это почти линейка.
\end{itemize}

\paragraph{Оборудование}
Миллиметровка, нитка, две гайки массой $(0.99\pm0.03)$~г; скотч и ножницы по требованию.
\end{minipage}
\end{landscape}

\newpage
\changepage{-1.5cm}{-1.5cm}{0.5cm}{1cm}{}{1cm}{}{}{}
\pagestyle{fancy}

\input{exper-8-klass-2017-day-of-exp.tex}

\end{document}
